蘋人誌： 港版小丑：死比活着有價值 - 陳勝藍

蘋人誌：
港版小丑：死比活着有價值 - 陳勝藍

電影《小丑》有句話：「I just hope my death makes more cents than my life.」陳彥霖屍浮大海、周梓樂屍伏停車場、加上無數空中飛人，政府循海陸空三路慢性清洗人口，名單不斷更新。慘劇一宗都太多，然而區選大勝，人權法成案，大家看見曙光，與他們的犧牲不無關係。

和理非欠了義士，義士欠了烈士，有勇武自責，要是運動早日報捷，陳彥霖等人便不用枉死，其實他本人也在中大與死神打照面，繼而在理大敲響鬼門關。另有和理非20歲出頭便坦然面對死亡，連續四年寫遺書，需知道他跳海重組陳彥霖「自殺」案情，這份遺書不可少。

撰文：陳勝藍
攝影：梁志永、 謝榮耀

蕭梓軒以網名「燒車」，拍下模擬陳彥霖死亡之路；想解謎，卻發現疑團更多。

蕭梓軒： 親身跳海尋答案

9月底陳彥霖屍體驚現油塘魔鬼山對開海面，警方指這名游泳好手跳海自盡，和理非蕭梓軒也擅泳，說：「整件事不make sense，我越想越不舒服，想完睡不着，睡不着繼續想，惡性循環之後，我要試試整件事是否可行，說服自己相信。」

25歲的他效法15歲的陳彥霖，赤腳從香港知專走到將軍澳海濱公園，也就是警方口中陳的跳海地點。好小子綁着雙手下海，仍然不死，何況陳小妹妹有手能游？他才發現很難閉氣淹死自己，「如果你可以堅持淹死自己，即是你的意志力很強。這麼大的痛苦你也能忍受，為甚麼人生遇上的痛苦不能忍受，選擇尋死？件事很矛盾。」

本想解謎，疑團卻越來越多，海邊尖石令蕭梓軒雙腳血痕累累，怎麼陳彥霖沒有表面傷痕？那時天氣熱，夜裏水溫卻低，「水面29度，一下水冷到縮，可以說嗎？我冷到上廁所找不到自己『細佬』，縮到很小。這麼冷，一個女孩子可以全裸下水？」

有懷疑，不只蕭梓軒一個。訪問當晚，群眾自發赤腳從知專走到海邊，感受警察口中「無可疑」的自殺方法。

寫下遺書 免「被自殺」

全程拍片，以網名「燒車」放上YouTube，他多麼希望陳小妹妹單純地自殺了，如今開心地在天堂生活，「我希望和所有神探一起炒車，不希望有這件事發生，希望所有都是我們自己幻想出來。希望自己很戇居，無端赤腳走這條路，弄損自己，還跳進水裏，原來得個桔，拍了一條很無謂的片。」其道不孤，訪問當天晚上群眾赤腳從知專走到海濱公園。

要是陳彥霖死於非命，殺她的人難道會對蕭梓軒客氣？他坦言：「拍的時候已知這條片一出我會得罪其中一邊人，而無論件事（運動）贏或輸，贏了我不會變成英雄，我純粹交代了件事，但輸了可能被人秋後算賬。」死比活着更有價值？「我不介意死，但我要死得無悔，我不想我死的時候有遺憾，或者我很後悔做了一些事，起碼臨死我對得起自己的良心。」

早年讀了Mitch Albom著作《Tuesdays with Morrie》，其中一課提到：「Once you learn how to die, you learn how to live.」好小子醍醐灌頂，人生從此不一樣，說：「當你懂得接受死亡，才真正活出人生，最容易令自己接受死亡是寫遺書。」

話說他曾短居澳洲、德國，愛煞了外國生活，港人最擔心的生計問題他不放在心上，畢竟在科隆大教堂丟了錢包，好小子與女友拾瓶幫補生計，玻璃瓶回收價0.08歐元一個，膠瓶0.15，約0.7至1.3港元，刻意淹死很難，原來餓死也不易。2016年回港寫下第一封遺書，假使自己先死，還望父母去外國見世面。

翌年遺書怨氣沖天，父母繼續當井底之蛙，一生做港奴吧；18年遺書與家人重修舊好；今年那封內容涉及友情。雖然這些遺書有點孩子氣，但見證蕭梓軒的成長。反送中運動爆發，10月寫下今年第二封，他解釋：「最近這封遺書不是因為我想死，或我覺得自己要死而寫，而是因為我不想死才寫，但你真的隨時會突然死去。」

運動展開後死亡近在咫尺，他引述甘地名言「Live as if you were to die tomorrow」，說：「明天就可能會死，現在最想做甚麼就去做，像拍攝陳彥霖條片，之前一晚我睡不着，很想做這件事，若我現在不做，可能以後都會後悔，所以我一定要做，一定要下水。」

做人沒有夢想，跟藍絲有甚麼分別？他夢想拍片作為終身職業，當年澳洲之旅就是贏了航空公司短片大賽所得，因此即使讀機械工程出身，仍甘於教補習和小提琴維生，省下時間拍片。根據社會上任何一把尺，這小子不務正業，然而香港陷入內戰，戰時市民還是每天乖乖上班，大概是全球獨有，蕭梓軒活得比誰都快樂。

「有一天可能我的屍體出現了，大家說我『被自殺』，說我死得不明不白。我不想死得不明不白，我想大家知道我因為甚麼原因而死。」最後他讀出聲明：「本人熱愛生命，絕對不會自殺，也沒有失眠問題，所以不服用安眠藥，亦從沒吸毒習慣。雖然剛才探討死亡話題，但絕對不會自殺。」

阿V：世界腐化 望死前助下一代

哪個極權不殺人、哪個勇武貪生怕死？政府間接訓練出一班死士跟自己對着幹，包括阿V（化名），他解釋：「我寧願臨死算是做到一些事，可以幫到下一代，有一個更美好的世界，即使自己享受不到，其他人享受到。但若我不做點事，任由世界腐化下去，變成兩代人一起承受這個腐化了的世界。」

認為，即使他日香港重光，功成中有我，煲底下不必有我，「如果可以不死，最好不用死又做到事；如果做到事但要死，也沒辦法，有時是你就是你。」不怕死但不尋死，是他的態度、本文的主旨，即使訪問地點是私人地方，他還是不時張望身後，毫無意義的犧牲萬萬不幹。

11.12晚上中文大學二號橋催淚彈及水炮車殺到，煙雨交加，抗爭一方還以燃燒彈。阿V熬得過水炮，沒想到被手足誤傷；經他手擲出去的燃燒彈，為數還不及命中他身上的，「可能他們（手足）覺得自己很大力，在很後排擲，擲中前面，我自己中了七次，都是自己友擲的燃燒彈。燒爛衣服、背包，但沒燒到人，算是好彩。」

廢中記者理解不到如何燒衣服不燒皮肉，他解釋燃燒彈是白電油所製，威力稍遜汽油彈，而且不會粘着皮膚焚燒，故此焚身以火不是最可怕，最怕擲在腳邊地上，直燒上來。他身上着火那刻跑向後方較空曠處，滾地撲熄，自言要是遇上更強的火魔法可能無倖。一直只有手足誤中他，他未嘗擲中手足，「能夠站在我前面的基本上都不是手足，因為我的位置比較前，前面沒有手足可以被我擲。」

水炮車撤退，催淚彈不曾稍遏，一枚落在阿V雙腳之間，偏偏他正與手足撐着膠板作盾，蹲下築防，濃煙往他要緊部位熏上來，而他不能獨自撤退。小V受罪？未算，不用多久膠板千瘡百孔，一枚疑似海綿彈穿孔透盾，正中他胯下，小子當場倒下，被抬到急救站。

「（TG煙熏）算是習慣了，不是太痛，忍受得住，但中海綿（彈）一刻卻像被人大力踢了一腳，真的忍不到。」往後兩晚警察再沒發兵，二橋算是守住了，打算去外國當僱傭兵的阿V卻不想在橋上吃西北風，他說：「我想幫手，想有事做，不是入去守城般簡單。我不是入去騙飲騙吃，只是睡覺和吃飯，否則我不用守在該處，出去其他區開花更好。」

阿V希望所做的事，能改變正在腐化的世界。

徘徊瀕死邊緣

果然11.14轉戰理工大學，當天早上TG光臨該校，待他趕到卻是風平浪靜，「入到Poly給我嘉年華的感覺，人人玩呀，吃呀。」據他說和理非吃喝睡覺，偽勇武有如cosplay，全副武裝在校內走來走去，「我不是要跟他們割席，但他們可以多做一點，出來幫手搬磚。」

阿V又指理大防守營運不濟，當晚他在休息室呆坐一、兩小時，好奇出去走走，才見外邊甚是忙碌，就是沒有人傳訊入來，他趕忙築起路障。經營沒幾天，11.17水炮車到了，未幾警察封鎖理大，校園變圍城，有人從天橋游繩而下，中途吃了一枚催淚彈，阿V將他拉番上來；報道中的污水渠他曾到訪，令原有傷口感染。

當時傳言警察開實彈，這次他真正瀕死，「這是其中一個我想過可能會死的途徑；另一個可能我們攻出去，我想過抱着石油氣罐衝出去，跟他們攬抄，其他人走脫，算是救少少人。」找來十多個燃料罐，用膠紙綑作一串，纏在身上，然而膠紙不夠，他先放下，再回頭罐子不翼而飛，想必為手足所用，如此一來他由死轉生。

「如有選擇，不是自爆，而是我擲出去，我不會選擇死的方法。若能不死，做到同一件事，我會選擇不死的方法。」最後阿V與不少勇武逃出理大，雖然後來校園解封，他仍不願透露路線，以免連累接頭人。陳彥霖慘死，他活下來，「我們欠了她的是我們遲了一步，在她離開之前不能令這場運動成功，暫時不行，將來不知。不知再犧牲多少人，才會令這場運動成功。」

阿V走在戰場上的最前線，因此經常被手足誤中副車。